% together/count.tex
% mainfile: ../perfbook.tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-3.0

\section{计数器难题}
\label{sec:together:Counter Conundrums}
%
\epigraph{Ford继续安静地计数。
	  这大概是你能对计算机做的最具攻击性的事情了，
	  相当于走到一个人面前说
	  ``血……血……血……血……''}
	 {Douglas Adams}

本\lcnamecref{sec:together:Counter Conundrums}
将详细列出针对某些计数器难题的解决方法。

\subsection{计算更新次数}
\label{sec:together:Counting Updates}

假设 Schr\"odinger（参见
\cref{sec:datastruct:Motivating Application}）
想要计算每个动物的更新次数，
并且这些更新使用每数据元素锁来同步。
如何最好地进行这种计数？

当然，可以考虑 \cref{chp:Counting} 中的任何计数算法，
但在这种情况下，最优的方法简单得多。
仅仅需要在每个数据元素中放置一个计数器，
并在该元素锁的保护下递增它就行了！

如果读者无锁（lock-free）地访问计数，
那么更新者应使用 \co{WRITE_ONCE()} 来更新计数器，
而无锁读者应使用 \co{READ_ONCE()} 来加载它。

\subsection{计算查找次数}
\label{sec:together:Counting Lookups}

假设 Schr\"odinger 还想计算每个动物的查找次数，
其中查找由 RCU 保护。
如何最好地进行这种计数？

一种方法是使用每元素锁来保护查找计数器，
如 \cref{sec:together:Counting Updates} 中所述。
不幸的是，这将要求所有查找都获取此锁，
这在大型系统上会成为严重的瓶颈。

另一种方法是对计数说"不"，
效仿 \co{noatime} 挂载选项的做法。
如果这种方法可行，那显然是最好的办法：
毕竟，什么都没有比什么都不做还快。
如果查找计数不可省略，请继续阅读！

\cref{chp:Counting} 中的任何计数器都可以派上用场，
其中 \cref{sec:count:Statistical Counters} 描述的统计计数器（statistical counter）
可能是最常见的选择。
但是，这会导致大量的内存占用：
所需的计数器数量是数据元素数量乘以线程（thread）数量。

如果其内存开销太大，
另一种方法是保持每插槽的计数器而非每 CPU 计数器，
请注意
\cref{fig:datastruct:Read-Only Hash-Table Performance For Schroedinger's Zoo; 448 CPUs}
中所示的 hash table 性能结果。
这需要计数器递增作为原子操作（atomic operation），
尤其是对于用户态来说更是这样，
因为给定的线程可能随时迁移到另一个 CPU 上运行。

如果某些元素被非常频繁地查找，
还存在一些其他方法，
通过维护每线程日志来进行批量更新，
其中对同一元素的多个日志条目可以合并。
当给定日志条目的递增次数达到一定值，或者经过一定的时间后，
日志条目将被反映到相应的数据元素中去。
Silas Boyd-Wickizer 在形式化这一概念方面做了一些工作~\cite{SilasBoydWickizerPhD}。
