% defer/rcu.tex
% mainfile: ../perfbook.tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-3.0

\section{Read-Copy Update（RCU）}
\label{sec:defer:Read-Copy Update (RCU)}
%
\epigraph{``免费''是一个\emph{非常}好的价格！}{Tom Peterson}

前面几节讨论的所有机制都使用了多种方法中的一种来推迟特定操作，
直到它们可以安全执行。
\cref{sec:defer:Reference Counting}中讨论的引用计数器
使用显式计数器来延迟可能干扰读者的操作，
这导致了读侧竞争，从而可扩展性差。
\cref{sec:defer:Hazard Pointers}涵盖的 hazard pointers
以每线程指针列表的形式使用隐式计数器。
这避免了读侧竞争，但要求读者执行存储和条件分支，
以及在读侧原语中使用\IXhpl{full}{memory barrier}
或在更新侧原语中使用对实时不友好的\IXacrlpl{ipi}。\footnote{
	在一些重要的特殊情况下，可以通过使用 link counting 来避免
	这些额外工作，如 Folly 开源库中实现的 UnboundedQueue 和
	ConcurrentHashMap 数据结构所示
	（\url{https://github.com/facebook/folly}）。}
\cref{sec:defer:Sequence Locks}中介绍的 sequence lock
也避免了读侧竞争，但不保护指针遍历，
并且像 hazard pointers 一样，需要在读侧原语中使用完整的 memory barriers，
或在更新侧原语中使用处理器间中断。
这些方案的不足引发了一个问题：是否可以做得更好。

本节介绍\IXBacrfst{rcu}，它提供了一个 API，
允许将读者与源代码中的区域关联，
而不是与对频繁更新的共享数据的昂贵更新关联。
本节的其余部分从多个不同角度审视 RCU。
\Cref{sec:defer:Introduction to RCU}提供了经典的 RCU 介绍，
\cref{sec:defer:RCU Fundamentals}涵盖基本的 RCU 概念，
\cref{sec:defer:RCU Linux-Kernel API}介绍 Linux 内核 API，
\cref{sec:defer:RCU Usage}介绍一些常见的 RCU 使用场景，
最后
\cref{sec:defer:RCU Related Work}涵盖与 RCU 相关的近期工作。

虽然 RCU 以微妙和困难著称，但如果正确使用，它是相当直接的。
事实上，Butler Lampson 这样的权威将其分类为简单的
并发~\cite[Chapter 3]{ButlerLampson2022ProgrammingConcurrentSystems}。
Lampson 是完全正确的：
RCU 背后的核心概念不过是保证更新者等待先前存在的
（且\emph{仅仅是}先前存在的）读者完成。
Balmau、Guerraoui、Herlihy 和 Zablotchi 则指出
``QSBR [一种特定类别的 RCU 实现] 速度快且几乎可以应用于
任何数据结构''。

另一方面，要充分利用 RCU 通常需要你以不同的方式思考
一般的并发性和你的特定使用场景。
因此，本节的大部分内容提供了将使用场景映射到 RCU 的指南。

\QuickQuiz{
	RCU 不可能这么简单！！！
	而且你到底能用一个不过是简单延迟的同步原语做什么？？？
}\QuickQuizAnswer{
	抱歉，但 RCU 的核心确实就是这么简单！

	而且你可以用 RCU 的简单延迟做许多令人惊叹的事情。
	请继续阅读本节以了解具体方法。
}\QuickQuizEnd

\input{defer/rcuintro}
\input{defer/rcufundamental}
\input{defer/rcuapi}
\input{defer/rcuusage}
\input{defer/rcurelated}
